\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\textheight=9 in
\begin{document}

\hoffset = -0.5 in
\voffset = -1.0 in
\hsize = 6 in
\large

\baselineskip = 15 pt

\centerline{Fyzika kondenzovaných látek I, podzimní semestr a. r. 2013/2014}
\centerline{Test 18.~12.~2013}
\vskip 0.25 in

\noindent 
1.~(\emph{1~bod}) Uvažujte o jednoduché čtvercové mřížce s mřížovým parametrem $a$. Strany čtverců jsou rovnoběžné s osami souřadnicové soustavy. Disperzní relace elektronů je 
\begin{equation}
 \epsilon({\bf k}) = -2t\lbrack \cos(k_x a) + \cos(k_y a) \rbrack -4t'\cos(k_x a)\cos(k_y a)\,. 
\end{equation}
Systém je vložen do elektrického pole ${\bf E}$ ($E_x = E_0$, $E_y = 0$). Zapište semiklasické pohybové rovnice pro hybnost elektronu ${\bf k}$. Určete časovou závislost tenzoru reciproké efektivní hmotnosti.

\vskip 0.25 in 

\noindent 
2.~(\emph{1~bod}) Uvažujme o souboru $N$ volných elektronů ve dvou dimenzích, na který kolmo působí silné magnetické pole $B$. Má-li magnetické pole velikost $B_1$, elektrony zaplní 5 Landauových hladin zcela a šestou hladinu zaplní z poloviny. \emph{Zvýšíme-li} magnetické pole na hodnotu $B_2$ elektrony zcela zaplní 5 hladin. Spočtěte, jak se změní celková vnitřní energie souboru elektronů $U$. Bude $U(B_2)$ vyšší či nižší než $U(B_1)$?
\vskip 0.25 in 

\noindent
3.~(\emph{1~bod}) Na dvoudimenzionální materiál se čtvercovou krystalickou mřížkou, $a = 3.5 \times 10^{-8}$ cm, působí kolmo magnetické pole $B$. Elektronová disperze v materiálu je dobře popsána těsnovazebným hamiltoniánem. Odpor a ostatní vlastnosti materiálu osicilují v závislosti na velikosti magnetického pole. Oscilace jsou periodické v $1/B$ s~periodou $6.1 \times 10^{-8} G^{-1}$. Jaká je hustota elektronů v materiálu v jednotkách cm$^{-2}$? (Kvantum magnetického toku je $\phi_0 = 2 \times 10^{-7}$ G/cm$^2$.)
\vskip 0.25 in 

\noindent 
4.~(\emph{1~bod}) Mějme monoatomární materiál s kubickou krystalovou mřížkou o straně~$a$. Rychlost zvuku longitudinálních i transverzálních fononů je identická $c$. Disperze fononů závisí lineárně na $k$ a je isotropická. Určete Debyeovu frekvenci v závislosti na objemové hustotě modů $n$.
\vskip 0.25 in 

\noindent
5.~(\emph{2~body!}) Uvažujme jednodimenzionální krystal se dvěma ionty v jednotkové cele. Rovnovážné polohy iontů jsou $n a$ a $na + d$, kde $n \in \mathcal{Z}$ a $d < a/2$. Hmotnosti $M$ všech iontů jsou identické. Vzájemnou interakci iontů uvažujeme pouze mezi nejbližšími sousedy a v rámci harmonického přiblížení její sílu modelujme pomocí dvou typů pružin o různých tuhostech $K$ a $G$. Pružina s tuhostí $K$ nechť je mezi ionty $na$ a $na + d$, pružina s tuhostí $G$ mezi ionty $na + d$ a $(n + 1)a$. Pro výchylky $u_n$ jednotivých iontů z rovnovážných poloh platí, $u_n \ll a, d$.\\
(a) Napište celkovou potenciální energii systému $W$ v harmonickém přiblížení.\\
(b) Z Newtonových rovnic odvoďte soustavu rovnic pro vlastní kmity v krystalu. Řešení hledejte ve tvaru rovinných vln $u(n,t) = \epsilon \exp ( {\rm i}qna - {\rm i}\omega t )$.\\
(c) Nalezněte vlastní kmity krystalu v závislosti na $q$. \\
(d) Vysvětlete, co je akustická a co optická větev fononů. Ukažte, že pro $k \to 0$ má akustická větev lineární disperzi a optická větev je bezdisperzní.
\vskip 0.25 in 


\end{document}